\chapter{Bitcoin} \label{bitcoin}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
W rozdziale \ref{definitions} wyjaśniliśmy, że technologia Blockchain i działające obecnie systemy kryptowalut są ze sobą ściśle związane. 
W tym rozdziale omówimy bardziej szczegółowo działanie
systemu Bitcoin, stanowiącego sztandarowy przykład wykorzystania technologii Blockchain.
Rozdział ten został opracowany m.in. w oparciu o pozycje \cite{mastering-bitcoin}, \cite{bitcoin-invention} oraz \cite{bitcoin-and-cryptocurrency-technologies}.



\section{Bezpieczeństwo systemu} \label{bitcoin-security}
Opis systemu Bitcoin rozpoczniemy od~przedstawienia problemów i zagrożeń, na~które~narażony jest protokół działający w~rozproszonej sieci. Wytłumaczymy w~jaki sposób Bitcoin został przed nimi zabezpieczony.


\subsection{Tożsamość użytkownika}
Tożsamość w~systemie Bitcoin nie jest jednoznacznie związana z~fizycznym użytkownikiem. Przyczyną jest brak centralnego zarządzania, które~umożliwiłoby stosowną weryfikację. Ponadto anonimowość użytkowników była jednym z~postulatów dotyczących wykonywania płatności za~ pomocą kryptowalut.  
Pierwsza wersja Bitcoina nie zapewniała zbyt dużej anonimowości,
 ale~pozwalała wykorzystywać pseudonim w~postaci klucza publicznego. Dzięki temu użytkownik nie jest zmuszony do~ujawniania swoich danych osobowych czy~adresu IP, aby~dołączyć do~systemu.
 Początkowo możliwe było wyśledzenie węzła będącego autorem propagowanej transakcji, co~pozwalało skojarzyć klucz publiczny z~konkretną maszyną w~sieci. W~kolejnych wersjach Bitcoina wprowadzono protokół trasowania \textit{Tor}\footnote{Szczegóły działania i~dokumentacja techniczna protokołu Tor zostały zamieszczone na~stronie \url{https://www.torproject.org/docs/onion-services.html.en}.} (Onion Service Protocol), który~utrudnia identyfikację autora przesyłanej transakcji.

Pomimo wielu zalet, brak kontroli nad tworzeniem kont w~systemie ma~również pewne wady.
Kluczową wadą wydaje się być potencjalna możliwość  przeprowadzenia tzw. \textit{Sybil attack} \cite{sybil-attack}. Atak tego rodzaju polega na stworzeniu przez jednego użytkownika wielu, pozornie nie związanych ze sobą tożsamości. Tożsamości te mogą być wykorzystane  do zaburzania działania protokołu, np. utrudniania osiągnięcia konsensusu. 
 

Jednym z rozwiązań problemu tworzenia przez adwersarza wielu tożsamości jest wykorzystanie
parytetu mocy obliczeniowej. Wówczas  mnożenie tożsamości przez~adwersarza nie daje mu~żadnej przewagi, ponieważ liczy się jedynie łączna moc obliczeniowa maszyn będących w~jego dyspozycji. Na~tej idei opiera się wypracowywanie konsensusu w systemie Bitcoin:
ogłoszenie propozycji bloku, który ma być podstawą konsensusu, wymaga przedstawienia dowodu wykonania pracy. Innymi słowy, węzeł, który zaproponuje dołączenie kolejnego bloku danych jest wybrany z~prawdopodobieństwem proporcjonalnym do~posiadanej przez niego mocy obliczeniowej. Oczywiście dodatkowo każdy uczciwy węzeł posiada zestaw reguł pozwalających zdecydować czy~zaproponowany blok jest prawidłowy. W~ten sposób błędne bloki zostaną zignorowane bez dalszej propagacji.

Drugim istotnym zagrożeniem związanym z~tożsamością jest możliwość kradzieży jednostek waluty.
Odpowiedzią na~to zagrożenie jest wykorzystanie bezpiecznego schematu podpisów cyfrowych. Kryptowaluta zwykle transferowana jest w~Bitcoinie pomiędzy~\textit{adresami} użytkowników. Adres jest hashem klucza publicznego, stanowiącego tożsamość użytkownika.
Powiedzmy, że~adwersarz będący świadkiem zrealizowanej transakcji chce przekazać środki z~adresu należącego do~pewnego posiadacza kryptowaluty na~swoje konto. Adres użytkownika jest mu~znany gdyż zna~on~jego klucz publiczny. Atakujący tworzy transakcję realizującą przekaz i~dodaje ją~do~nowego bloku. Następnie znajduje poprawny dowód wykonania pracy i~rozgłasza blok~w~sieci. Adwersarz nie mając dostępu do~klucza prywatnego związanego z~adresem użytkownika nie ma jednak możliwości podpisania transakcji. W~efekcie blok zawierający niepodpisaną operację zostanie pominięty przez uczciwe węzły.

Innym zagrożeniem związanym z tożsamością jest \textit{denial of~service attack} \cite{ddos-attack}. Przykładowo przyjmijmy, że pewien węzeł $A$ dysponujący dużą mocą obliczeniową, celowo ignoruje wszystkie transakcje wykonywane przez~węzeł $B$ i bloki generowane przez $A$ nigdy nie uwzględniają transakcji węzła $B$.
 Ten atak chociaż możliwy do~przeprowadzenia, rozpatrywany jest jedynie jako niedogodność. Jak już wyjaśniliśmy, węzeł, który wygeneruje kolejny blok jest wybierany losowo, w oparciu o moc obliczeniową. Zatem~wystarczy, że~$B$ poczeka aż któryś z uczciwych węzłów  wygeneruje blok zawierający jego transakcje.


\subsection{Podwójne wydatkowanie} \label{double-spend-overview}
Jedną z~głównych trudności podczas projektowania kryptowalut jest wykluczenie \textit{double spend attack} \cite{double-spend-attack}, w którym 
celem adwersarza jest dwukrotne wydanie tych samych środków. 
Rozważmy scenariusz, w~którym adwersarz płaci użytkownikowi za~usługę. 
Adwersarz przygotowuje przekaz $x$ na~podany przez użytkownika adres $P$.
Składa poprawny podpis i propaguje transakcję do innych węzłów sieci.
Na~szczycie łańcucha bloków znajduje się aktualnie blok $B_k$. 
Wkrótce do łańcucha zostaje dodany nowy blok $B_{k+1}$ zawierający wspomnianą transakcję. Odbiorca środków po~zweryfikowaniu płatności wykonuje zamówioną usługę.
Następnie adwersarz konstruuje nowy blok $B_{k+1}'$ na~bazie $B_k$. 
Umieszcza w~nim~transakcję przekazującą $x$ na~wygenerowane przez siebie konto o~adresie $Q$. Przyjmijmy, że~adwersarzowi udało się znaleźć dowód wykonania pracy, zatem $B_{k+1}'$ staje się częścią Blockchain, a~to~skutkuje rozgałęzieniem łańcucha. 
$B_{k+1}$ powstał wcześniej, stąd z dużym prawdopodobieństwem większość węzłów otrzyma go~w~pierwszej kolejności i~na~jego podstawie będzie szukać nowego bloku.
Jednak ze~względu na~opóźnienia komunikacji w~sieci część użytkowników może zapoznać się najpierw z~$B_{k+1}'$ uznając go~za~aktualny stan zdecentralizowanego rejestru. Rozpoczyna się wyścig, w wyniku którego rozgałęzienie będzie usunięte i ustali się jednoznaczna wersja rejestru, wspólna dla wszystkich węzłów. Atak powiedzie się jeżeli kolejny blok zostanie znaleziony przez grupę posiadającą $B_{k+1}'$ na~czele łańcucha. Spowoduje to~unieważnienie przesłania środków $x$ na~adres $P$. Pomimo że~usługa została wykonana, środki $x$ nadal posiadałby adwersarz, mogąc je~ponownie wydać. Na~rysunku \ref{double-spend-diagram} przedstawiliśmy udaną próbę podwójnego wydatkowania. 

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.05]{diagrams/double-spend-attack.pdf}
	\caption{Próba podwójnego wydatkowania zakończona skucesem.}
	\label{double-spend-diagram}
\end{figure}

Chociaż tego typu atak ma zazwyczaj niewielkie szanse powodzenia,  aby ryzyko było pomijanie małe, użytkownik sprzedający usługę, po~włączeniu transakcji do~Blockchain, powinien odczekać pewną ilość czasu przed faktycznym wykonaniem usługi. 
Uczciwe węzły sieci pracują zawsze nad~rozszerzeniem najdłuższego aktualnie łańcucha. 
Zatem w przypadku próby ataku ścieżka prowadząca do~$B_{k+1}$ stałaby się martwą odnogą Blockchain, a blok $B_{k+1}$ tzw. \textit{osieroconym blokiem} (ang. \textit{orphaned block}). Wówczas sprzedawca ma szanse dostrzec nieprawidłowość i nie wykonać usługi. Zauważmy, że jedyna sytuacja, w której użytkownicy przestrzegający protokołu starają się rozszerzyć różne ścieżki ma~miejsce podczas opisanego już rozgałęzienia. 

Lekkomyślny sprzedawca może zrealizować usługę zanim transakcja dotycząca transferu środków $x$ na~wskazany przez niego adres $P$ zostanie umieszczona w~łańcuchu. 
  Transakcja, która~została rozgłoszona w~sieci, ale~nie włączono jej~jeszcze do~łańcucha nosi nazwę \textit{niepotwierdzonej transakcji} (ang. \textit{zero confirmation transaction}).
 W~takim przypadku atak jest łatwiejszy do~przeprowadzenia. Wystarczy, że~adwersarz rozpropaguje przekaz $x$ na~swój adres $Q$ tuż po~zrealizowaniu usługi. Zauważmy, że węzły mogą w dowolny sposób wybierać transakcje, które~zostaną włączone do~nowego bloku. Ponadto adwersarz może nadać forsowanej przez siebie transakcji wyższy priorytet, np. ustanawiając duże wynagrodzenie dla twórcy zawierającego ją~bloku. Zwiększa to~prawdopodobieństwo przeprowadzenia ataku.
 
  Przezorny zleceniobiorca poczeka z~wykonaniem usługi aż~transakcja zostanie kilkukrotnie potwierdzona. Potwierdzenie transakcji umieszczonej w~bloku $B_k$ stanowi każdy blok dodany do~łańcucha po~bloku $B_k$ na~tej samej co blok $B_k$  gałęzi. 
  Prawdopodobieństwo, że \textit{double spend attack} się powiedzie maleje wykładniczo względem liczby potwierdzeń. Powszechną praktyką jest uznanie transakcji za~wiążącą w~momencie gdy~otrzyma ona~6 potwierdzeń. Wybór tej liczby nie jest umotywowany zasadami działania protokołu ani żadną własnością matematyczną. Liczba ta stanowi kompromis pomiędzy czasem oczekiwania użytkownika na potwierdzenie, a~gwarancją, że~transakcja została na~stałe włączona do łańcucha i~nie będzie unieważniona.
   W~praktyce przyjmuje się, że anulowanie bloków umiejscowionych głęboko w~historii Blockchain jest niewykonalne obliczeniowo.    
  Oczywiście te rozważania oparte są~na~założeniu, że moc obliczeniowa adwersarza jest mniejsza niż łączna moc uczciwych węzłów. Teoretycznie każda transakcja, nawet wielokrotnie potwierdzona, może stać się częścią krótszej, a więc martwej odnogi łańcucha. 
  
  Podkreślmy, że z~kryptograficznego punktu widzenia, w omawianym scenariuszu, przekaz $x$ na adres $P$ jest tak samo poprawny jak przekaz na~adres $Q$, gdyż obie transakcje~posiadają poprawne podpisy. Zatem dla problemu podwójnego wydatkowania, to~metoda osiągania konsensusu dotyczącego stanu łańcucha bloków odgrywa kluczową rolę.
  Oczekiwanie na~potwierdzenie transakcji poprzez nowo dołączane bloki stanowi fundament bezpieczeństwa Bitcoina. W tym kontekście często~stosowane jest pojęcie \textit{wyłaniającego się konsensusu} (ang. \textit{emergent consensus}).
  
  
\subsection{Atak większościowy} \label{majority-attack-overview}
Na~koniec tego podrozdziału opiszemy tzw. \textit{majority attack}. W~tego rodzaju ataku zakładamy, że~adwersarz posiada większą moc obliczeniową, niż łącznie uczciwe węzły.
Można spekulować czy w tym scenariuszu sieć ma~w~dalszym ciągu charakter rozproszony czy~nie, ale niezależnie od tego łatwe przejęcie jednostek waluty uczciwych użytkowników nadal nie jest możliwe. Adwersarz nie jest w stanie podrobić podpisów, a~uczciwe węzły będą ignorować niepodpisane transakcje. Zatem węzły postępujące zgodnie z protokołem będą miały wspólną i spójną wizję stanu systemu, choć wizja ta może różnić się od~wersji rozgłaszanej przez adwersarza. Dzięki temu możliwe jest wspólne rozszerzanie ostatniego, poprawnego bloku danych, nawet jeżeli błędne bloki utworzą najdłuższy łańcuch.
 
 Jeśli adwersarz posiada większość mocy obliczeniowej,
 wyjątkowo uciążliwy może okazać się \textit{denial of~service attack}, gdyż większość nowo generowanych bloków będzie pochodzić  od niego.
  Niestety duża moc obliczeniowa pozwala również adwersarzowi na~wykonanie \textit{double spend attack}. Użytkownik, który~odczekał, aż poprawnie podpisana transakcja adwersarza uzyska 6 potwierdzeń niekoniecznie jest bezpieczny.  
  Początkowo krótsza ścieżka, w~której znajduje się operacja stanowiąca podwójne wydatkowanie,
  z~czasem stanie się dłuższa.
   
    Uważa się, że atak większościowy jest w praktyce stosunkowo łatwy do~wykrycia i~zespół programistów rozwijający protokół Bitcoina mógłby wprowadzić zmiany utrudniające jego realizację.  Jednak~do~tej pory żadne zabezpieczenie nie zostało zaimplementowane. Adwersarz posiadający większość mocy obliczeniowej prawdopodobnie spowodowałby wycofanie się wielu użytkowników z~systemu, co~w~konsekwencji doprowadziłoby do~spadku wartości waluty lub~wręcz do~upadku systemu. Biorąc pod~uwagę obniżenie notowań Bitcoina i~wydatki jakie musiałby ponieść adwersarz do~uzyskania dominującej mocy obliczeniowej, taki atak wydaje się, przynajmniej finansowo, nieopłacalny.



\subsection{System nagród}
Możliwość tworzenia dowolnej liczby nowych kont i~brak możliwości identyfikacji użytkowników w praktyce wyklucza podejście, w~którym adwersarz, działający wbrew przyjętemu protokołowi lub w~inny sposób oszukujący uczestników systemu, zostaje wykryty i~pociągnięty do~odpowiedzialności. Z~tego powodu do systemu Bitcoin wprowadzono mechanizmy, które~mają~zachęcać użytkowników do~przestrzegania zasad, a~nie karać za~ich łamanie.
 
Pierwsza koncepcja promująca uczciwość to wynagradzanie za generowanie poprawnych bloków. (ang. \textit{block reward}). Węzeł generujący nowy blok dla pewnego zbioru transakcji jest zobowiązany dodać do~niego dodatkową transakcję tworzącą nowe środki (ang. \textit{coinbase transaction}). Adresat przekazu jest dowolny, chociaż zwykle~użytkownik podaje swój adres i~traktuje wygenerowane środki jako zapłatę za wykopanie bloku. Ponadto w~ten sposób odbywa się emisja nowych jednostek waluty w~sieci. Wysokość wynagrodzenia jest ustalona i~znana wszystkim węzłom. Jeżeli użytkownik znajdzie poprawny dowód wykonania pracy, ale~wypłata okaże się zbyt wysoka, bądź zbyt niska, to~uczciwe węzły sieci zignorują rozpropagowany blok danych. Przyjęty system motywuje do~przestrzegania protokołu, ponieważ~w~przypadku oszustwa inni użytkownicy nie zdecydują się na~rozszerzenie wydobytego bloku. Ostatecznie gałąź, w~której znajdzie się ten blok stanie się martwa, a~nagroda za~wykonanie pracy nie będzie uznana przez innych użytkownik. Wysokość wypłaty jest połowiona co~210 000 bloków, początkowo wynosiła 50 \textit{bitcoinów}\footnote{Termin Bitcoin pisany wielką literą rozumiemy jako cały system kryptowaluty wraz z~Blockchain i~przyjętym protokołem kryptograficznym. Pisząc bitcoin z~małej litery lub \textit{BTC} mamy na~myśli jednostkę kryptowaluty.}. Biorąc pod~uwagę, że~nowy blok zostaje wydobyty średnio co~10 minut, wartość nagrody spada raz~na~4 lata. Całkowita liczba jednostek waluty zadana jest następującym szeregiem geometrycznym: 
$$S = \sum_{i=0}^{\infty} k \cdot p \cdot 2^{-i} =  \sum_{i=0}^{\infty} 210000 \cdot 50 \cdot 2^{-i} =  2,1 *10^7, $$ 
gdzie~$p$ oznacza początkową nagrodę, a~$k$ liczbę bloków po~której następuje zmniejszenie honorarium.

 Podczas tworzenia transakcji każdy bitcoin może zostać podzielony na~mniejsze jednostki. Najmniejszym dozwolonym nominałem waluty jest $1~\textit{Satoshi} = 10^{-8}~BTC$, nazwany na~cześć nieznanego pomysłodawcy systemu. Nowe środki mogą zostać wprowadzone do~obiegu jedynie w~wyniku opisanego procesu tworzenia bloków. Łączny nakład bitcoinów wyniesie 21 milionów, stanie się to~w~2140 roku. Nie oznacza to, że~od~tego momentu użytkownicy stracą motywację do~przestrzegania protokołu wskutek czego stanie się on~podatny na~ataki.


Drugim czynnikiem motywacyjnym są opłaty transakcyjne. Podczas tworzenia transakcji użytkownik może ustalić nadmiar środków wejściowych transakcji nad sumą środków wyjściowych. Twórca nowego bloku ma~prawo przekazać wartość tej różnicy na~swój adres. 
Blok w systemie Bitcoin zawiera około 2500 transakcji i~wszystkie nadwyżki trafią na~konto użytkownika, który~znalazł dowód wykonania pracy. Opłaty za~transakcje są~w~pełni dobrowolne. Wraz ze~zmniejszaniem się wpływów pochodzących z~wydobywania bloków przewiduje się, że~opłaty transakcyjne będą stopniowo rosnąć i~prawdopodobnie staną się kluczowym elementem systemu, a~transakcje nieprzewidujące opłaty za~dołączenie ich do bloku będą pomijane. Użytkowników, którzy~budują nowe bloki i~poświęcają moc obliczeniową by~włączyć je~do~Blockchain nazywa się górnikami (ang. \textit{miners}), a~sam proces \textit{wydobywaniem bloków}\footnote{Obecnie popularne jest określenie \textit{kopanie bitcoinów}. Jest ono co~najmniej nieprecyzyjne, ponieważ celem procesu nie jest wydanie do~obiegu nowych jednostek kryptowaluty, lecz utrzymanie rozproszonego rejestru i zabezpieczenie protokołu.} (ang. \textit{block mining}). Prognozy ewolucji systemu są oparte na wynikach związanych z~teorią gier i~nie są~jeszcze szczegółowo dopracowane dla~przyjętego modelu. Aktualnie znaczna większość wynagrodzenia górników pochodzi z~\textit{coinbase transaction}, opłaty transakcyjne stanowią nieco ponad $1\%$ łącznego przychodu.


\section{Aspekty techniczne} \label{proof-of-work}
Opis technicznej realizacji systemu Bitcoin rozpoczniemy od~przybliżenia szczegółów dotyczących bloków oraz~transakcji. Jak już wyjaśniliśmy blok jest strukturą danych agregującą transakcje, które mają być włączone do łańcucha. Składa się on~z~nagłówka zawierającego metadane, po~którym występuje zbiór transakcji stanowiący o~jego rozmiarze. Wielkość nagłówka to~80 bajtów, natomiast rozmiar pojedynczej transakcji wynosi średnio 250 bajtów. Przeciętny blok mieści około 2500 transakcji. Tabele \ref{block-structure} i~\ref{block-header-structure} przedstawiają odpowiednio budowę bloku oraz~jego nagłówka.

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c | c |} 
 		\hline
 		\textbf{Nazwa pola} & \textbf{rozmiar} & \textbf{Opis} \\
 		\hline
 		\texttt{size} & 4 bajty & rozmiar bloku wyrażony w~bajtach \\ 
 		\hline
 		\texttt{block\_header} & 80 bajtów & zbiór pól stanowiący nagłówek bloku \\
 		\hline
 		\texttt{transaction\_counter} & 1-9 bajtów & liczba transakcji zawartych w bloku \\
 		\hline
 		\texttt{transactions} & zmienny & zbiór transakcji zawartych w bloku \\
 		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Struktura bloku.}
	\label{block-structure}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c | C{10cm} |} 
 		\hline
 		\textbf{Nazwa pola} & \textbf{Rozmiar} & \textbf{Opis} \\
 		\hline
 		\texttt{version} & 4 bajty & wersja systemu Bitcoin, która~znajduje się na~maszynie tworzącej blok \\ 
 		\hline
 		\texttt{prev\_hash} & 32 bajty & hash poprzedniego bloku w łańcuchu \\
 		\hline
 		\texttt{merkle\_root} & 32 bajty & hash wygenerowany na~podstawie korzenia drzewa Merkle'a utworzonego dla~transakcji zawartych w~bloku \\
 		\hline
 		\texttt{timestamp} & 4 bajty & przybliżony czas utworzenia bloku (liczba sekund, która~upłynęła od~1 stycznia 1970 r.) \\
 		\hline
 		\texttt{target} & 4 bajty & poziom trudności przyłączenia bloku do~łańcucha (zależny od~łącznej mocy obliczeniowej wszystkich użytkowników sieci) \\
 		\hline
 		\texttt{nonce} & 4 bajty & wartość wykorzystywana w dowodzie wykonania pracy\\
 		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Struktura nagłówka bloku.}
	\label{block-header-structure}
\end{table}
	
	
Dane bloku wymieniane pomiędzy węzłami dekodowane są~do~czytelnego dla~człowieka formatu \texttt{JSON} (ang. \textit{JavaScript Object Notation}). Listing \ref{block-json} przedstawia przykładowy blok, dla~przejrzystości lista \texttt{transactions} jest pusta. Pojedynczą transakcję umieściliśmy na~listingu \ref{transaction-json}, pomijając mało istotne pola\footnote{Kompletne informacje o~blokach Bitcoina można pobrać za~pomocą eksploratora Blockchain, np. dostępnego pod adresem \url{https://blockchain.info/}. Różne eksploratory mogą dekodować transakcje do~postaci, które~różnią się między sobą.}, które~odzwierciedlają szczegóły implementacyjne.
 Najważniejsze składowe transakcji to~listy \texttt{inputs} i~\texttt{out} określające wykorzystane środki, ich pochodzenie oraz~odbiorców, którym~zostaną przekazane. Różnica pomiędzy sumami kwot w~listach \texttt{inputs} i~\texttt{out} jest traktowana jako \textit{opłata transakcyjna} (ang. \textit{transaction fee}). Nadwyżka środków przypada górnikowi włączającemu nowo stworzony blok zawierający daną transakcję do~łańcucha.

\begin{lstlisting}[caption={Blok dancyh w~formacie \texttt{JSON}.}, captionpos=b, language=json, label={block-json}]
{
  "size":43560,
  "version":2,
  "prev_hash":"00000000000000000c05a2f67...",
  "merkle_root":"5e049f4030e0ab2debb92378f53a...",
  "timestamp":1388185038,
  "target":1180923195.25802612,
  "nonce":4215469401,
  "transaction_counter":2205,
  "transactions":[
  	...
  ]
}
\end{lstlisting}

Każda transakcja składa się z~trzech części: metadanych, listy środków wejściowych i~listy środków wyjściowych. Metadane zawierają informacje podsumowujące transakcję i~umożliwiają jej przetwarzanie. Znajdziemy w~nich  długość list środków wejściowych i~wyjściowych oraz~hash całej transakcji. Środki wejściowe odwołują się do~poprzedniej transakcji za~pomocą unikalnego identyfikatora, który~pełni tutaj rolę wskaźnika skrótu. W~Bitcoinie wprowadzono wskaźniki skrótu nie tylko na~poziomie bloków, ale~również pomiędzy transakcjami, co~ułatwia ich weryfikację i~śledzenie przepływu waluty. Dalej znajduje się adres z~którego dokonywany jest transfer, a~za~nim~ilość przekazywanej waluty. Pole \texttt{script} przechowuje hash skryptu implementującego logikę dokonywanej transakcji. Każde wejście wymaga złożenia podpisu cyfrowego przez właściciela transferowanych funduszy. Skrót podpisu mieści się w~polu \texttt{script\_sig}. Środki wyjściowe nie posiadają podpisu, poza tym ich budowa jest analogiczna.

\begin{lstlisting}[caption={Uproszczona transakcja w~formacie \texttt{JSON}.}, captionpos=b, language=json, label={transaction-json}]
{
  "ver":2
  "lock_time":0,
  "tx_index":270018614,
  "vin_sz":1,
  "vout_sz":1,
  "hash":"b657e22827039461a9493ede7bdf55b01579...",
  "inputs":[
     {
        "prev_out":{
           "tx_index":269632701,
           "addr":"1GLctvTi81GDYZF5F6nif2MdbxUnAGHATZ",
           "value":4920000,
           "script":"76a914a83fc0fb6edecb5289ef3e333520e42..."
        },
        "script_sig":"473044022036be6403aeb4e0e6fd54720b32..."
     }
  ],
  "out":[
     {
        "tx_index":270018614,
        "addr":"1AG24pctoCpEMfSvEKfUZqaGYnz8ey8BfF",
        "value":3744000,
        "script":"76a914659042e01e864e2f29641ea3a213c51..."
     }
  ]
}
\end{lstlisting}

Logika transakcji implementowana jest w~prostym języku skryptowym \textit{Script}, opartym na~\textit{stosie}. 
Język posiada wbudowane instrukcje pozwalające obliczyć hash podanego argumentu czy~zweryfikować podpis cyfrowy dla~konkretnego klucza publicznego. Najczęściej realizowanym typem transakcji w~Bitcoinie jest transfer środków na~inny adres. Przypominamy, że~adres jest skrótem klucza publicznego, dlatego ten typ transakcji nazywany jest \textit{Pay To Public Key Hash} (\textit{P2PKH}). Script nie posiada pętli, każda instrukcja przetwarzana jest jednokrotnie, a~napotykane wartości odkładane są kolejno na~stosie. W~konsekwencji język nie jest kompletny w~sensie Turinga.
Ograniczenie możliwości języka jest celowe i~ma zapobiegać tworzeniu skryptów zawierających złośliwy kod, np. nieskończone pętle. Realizacja skryptu ma~dwa możliwe zakończenia. Jeżeli na~stosie została pojedyncza wartość \texttt{true} oznacza to, że~transakcja została wykonana poprawnie. W~każdym innym przypadku transakcja uznawana jest za~nieprawidłową i~nie zostanie włączona do~Blockchain. Specjalną komendą Scripta jest \texttt{OP\_CHECKMULTISIG}, pozwalająca zweryfikować czy $k \leq n$ spośród $n$ podpisów jest poprawnych. W~tabeli \ref{script-instructions} zamieszczono często stosowane instrukcje języka wraz z~opisem.

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{| c | C{10cm} |} 
 		\hline
 		\textbf{Nazwa operacji} & \textbf{Działanie} \\
 		\hline
 		\texttt{OP\_DUP} & podwój element znajdujący się na~górze stosu \\ 
 		\hline
 		\texttt{OP\_HASH160} & wykonaj dwa haszowania: najpierw za pomocą SHA-256, a~dla otrzymanego skrótu zastosuj funckję RIPEMD-160 \\
 		\hline
 		\texttt{OP\_EQUALVERIFY} & jeżeli dwa ostatnie elementy stosu są sobie równe to~zwróć \texttt{true}, w~przeciwnym razie zwróć \texttt{false} i~przerwij wykonywanie skryptu \\
 		\hline
 		\texttt{OP\_CHECKSIG} & zweryfikuj podpis środków wejściowych, korzystając z~klucza publicznego zawartego w~skrypcie \\
 		\hline
 		\texttt{OP\_CHECKMULTISIG} & zweryfikuj czy $k \leq n$ podpisów środków wejściowych spośród $n$ podpisów jest prawidłowych\\
 		\hline
 		\texttt{OP\_RETURN} & zakończ wykonywanie skryptu i~zwróć błąd \\
 		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Lista najczęściej wykorzystywanych instrukcji w~języku skryptowym Bitcoina.}
	\label{script-instructions}
\end{table}

W~2012 roku rozszerzono system Bitcoin o~nowy rodzaj transakcji, nazwany \textit{Pay To Script Hash} (\textit{P2SH}). Omówiony wcześniej typ transakcji P2PKH wymaga podania adresu odbiorcy kryptowaluty oraz~skryptu implementującego logikę realizowanej transakcji. Pomimo swojej prostoty takie podejście nie sprawdza się w~przypadku skomplikowanych skryptów, np. korzystających z~operacji \texttt{OP\_CHECKMULTISIG}. Po~pierwsze skomplikowane skrypty są~zazwyczaj znacznie dłuższe niż standardowe skrypty P2PKH. Większość górników podejmuje decyzję o~włączeniu danej transakcji do~bloku na~podstawie stosunku jej rozmiaru do~opłaty transakcyjnej w~niej zamieszczonej. Stąd skomplikowane skrypty wymuszają zapłacenie większego podatku przez~użytkownika, który~tworzy transakcję. Zauważmy, że~odbiorca kryptowaluty może żądać, aby transakcja zawierała zaawansowane operacje ułatwiające mu~rozliczenie przekazu. Dodatkowo nie wszystkie urządzenia służące do~tworzenia transakcji w~Bitcoinie pozwalają na~wykorzystywanie zaawansowanych instrukcji Scripta. P2SH rozwiązuje ten problem, ponieważ wymaga podania wyłącznie hasha skryptu, który~spowoduje późniejsze wydanie kryptowaluty zawartej w~transakcji. Dzięki nieodwracalności funkcji SHA-256 mamy gwarancję, że~wyznaczenie skryptu z~podanego hasha nie będzie możliwe. Ponadto powinien istnieć tylko jeden poprawny skrypt, którego skrót będzie zgodny z~umieszczonym w~transakcji, co~zapewnia silna bezkolizyjność SHA-256. Podsumowując odbiorca transakcji tworzy skrypt i~oblicza dla~niego hash, następnie~wysyła skrót~użytkownikowi tworzącemu transakcję. Treść skryptu przechowywana jest w~tajemnicy. Użytkownik tworzący transakcję zamiast adresu umieszcza otrzymany skrót, ustawia odpowiednią ilość kryptowaluty i~rozpoczyna propagację transakcji w sieci. Gdy~odbiorca transakcji zdecyduje się~na~wydanie przekazanych mu~środków, musi~podać ukrywany skrypt, którego~hash będzie zgodny ze~skrótem zamieszczonym w~transakcji. Główną zaletą P2SH jest fakt, że~to~odbiorca kryptowaluty publikuje skomplikowany skrypt, przez co~odpowiedzialność zapłaty wysokiego podatku spoczywa na~nim. Dodatkowo twórca transakcji nie musi posiadać urządzenia, które~umożliwia tworzenie zaawansowanych skryptów.


\section{Dowód wykonania pracy}
W~podrozdziale \ref{bitcoin-security} wyjaśniliśmy, że szansa na to, że kolejny blok 
będzie dodany do łańcucha przez danego użytkownika jest proporcjonalna do mocy obliczeniowej jaką ten użytkownik dysponuje. Na poziomie technicznym jest to realizowane poprzez konieczność przedstawienia dowodu wykonania pracy.

W ogólności decyzja o wyborze kolejnego bloku może być uzależniona nie od mocy obliczeniowej,
ale od stanu posiadania dowolnego zasobu, odnośnie~którego zakłada się, że~nie zostanie zmonopolizowany przez jeden węzeł sieci.
Takim zasobem może być przykładowo posiadana przez danego użytkownika  kryptowaluta.
Wówczas używa się określenia \textit{dowód posiadanych udziałów} (ang. \textit{proof of stake}). Za~takim podejściem przemawia argument mówiący, że~użytkownicy, którzy~zgromadzili najwięcej kryptowaluty, mają również najwięcej do~stracenia, zatem w~ich interesie jest dbanie o~prawidłowe działanie systemu.
Takie rozwiązanie powinno prowadzić do~bardziej energooszczędnego\footnote{W~Bitcoinie  przyjmuje się, że średnia liczba zrealizowanych transakcji powinna być stała względem czasu. Stąd nakład obliczeń potrzebny do~przeprowadzenia tej samej liczby transakcji rośnie proporcjonalnie do łącznej mocy obliczeniowej użytkowników. Wiąże się to z~rosnącymi nakładami
obliczeniowymi, a~zatem i~nakładami energetycznymi, z~których jedyną korzyścią jest utrzymanie stabilności protokołu.} protokołu, natomiast trudno określić, czy rozwiązanie takie jest równie bezpieczne i stabilne  jak model oparty na~dowodzie wykonania pracy. Jedną z~pierwszych kryptowalut stosujących dowód posiadanych udziałów jest stworzony w~2014 roku \textit{Dash} \cite{dash-white-paper}.

Algorytm dowodu wykonania pracy w~Bitcoinie bazuje na opisanych wcześniej ~puzzlach obliczeniowych. Użytkownik chcąc rozszerzyć Blockchain musi wykonać obliczenia związane z danym blokiem. W~tym celu losuje wartość $0 \leq \texttt{nonce} \leq 2^{32} - 1$ i~konktatenuje ją~z~hashem poprzedniego bloku oraz~listą transakcji umieszczonych w~bloku aktualnym. Następnie dla~otrzymanego ciągu bitów oblicza hash i~sprawdza czy wynik operacji jest mniejszy od~ustalonej wartości \texttt{target}: $$H(\texttt{nonce} \Vert \texttt{prev\_hash} \Vert \texttt{tx} \Vert \texttt{tx} \Vert \ldots \Vert \texttt{tx}) \le \texttt{target}.$$ Jeżeli tak w~istocie jest, to~górnik znalazł poprawny dowód wykonania pracy. 

Publikacja nowego bloku w systemie Bitcoin odbywa się średnio co~10 minut. Raz na~2016 bloków wszystkie węzły sprawdzają przeciętny czas wydobycia bloku w~minionym okresie. Następnie korygują aktualny poziom trudności puzzla obliczeniowego tak, by~średni czas pomiędzy rozwiązaniem kolejnych puzzli wynosił 10 minut. Gdyby~puzzle obliczeniowe były rozwiązywane w~zbyt krótkich odstępach czasu wypracowanie konsensusu trwałoby dłużej. Skutkowałoby to~niespójnością stanu Blockchain, a~sam protokół stałby się mniej stabilny i~wydajny. Okres 10 minut został dobrany empirycznie, chociaż wciąż toczą się
dyskusje ile~czasu powinno dzielić wydobycie dwóch bloków, by~zoptymalizować działanie systemu. Przyjął się pogląd głoszący, że~powinien być to~stały odstęp.
W obecnej chwili wymaga się by~szukany hash zaczynał się od~72 zer w~zapisie binarnym.
Tym samym prawdopodobieństwo sukcesu w~pojedynczej próbie wynosi  $2^{-72}$. Zwróćmy uwagę, że~\texttt{nonce} zapisane jest za~pomocą 32 bitów, zatem może istnieć blok, dla~którego żadna wartość \texttt{nonce} nie pozwoli na~otrzymanie poprawnego hasha.
Oprócz wartości \texttt{nonce} górnik może manipulować kolejnością transakcji w~tworzonym bloku oraz~zmieniać metadane transakcji tworzącej nowe środki. Wraz~z~upływem czasu ulegać zmianie będzie również pole \texttt{timestamp}. Wykorzystywana funkcja SHA-256 sprzyja puzzlom obliczeniowym (zobacz definicję \ref{puzzle-friendliness}), a~to~oznacza, że~jedyną strategią pozwalającą znaleźć dowód wykonania pracy jest przetestowanie wystarczająco dużej ilości \texttt{nonce}. W~ten sposób system jest całkowicie zdecentralizowany, gdyż~nie istnieje uprzywilejowany węzeł sieci, który~decydowałby kto~stworzy nowy blok.

W~celu maksymalizacji swoich przychodów górnicy często posługują się sprzętem komputerowym dedykowanym do wydajnego obliczania wartości funkcji SHA-256. Początkowo wydobywanie bloków odbywało się na~\textit{procesorach ogólnego przeznaczenia} (\textit{CPU}). Łączna moc obliczeniowa sieci nie była wtedy zbyt duża, stąd osiągi na~poziomie $10^7$ hashy na~sekundę dawały realną szansę rozwiązania puzzla obliczeniowego przed innymi konkurentami. Wzrost zainteresowania Bitcoinem spowodował napływ nowych górników, przez co~używanie sprzętu domowego okazało się nieefektywne. W~roku 2010 popularną praktyką stało się zaprzęganie do~obliczeń \textit{procesorów graficznych} (\textit{GPU}). Procesory graficzne cechują się wysoką wydajnością obliczeń i~pozwalają je~urównoleglać. W~istocie wyliczanie skrótów dla różnych wartości \texttt{nonce} jest od~siebie niezależne i~może być wykonywane równocześnie.
Wykorzystywanie i chłodzenie procesorów graficznych jest jednak kosztowne i~nie nadają się one do~łączenia w~klastry komputerowe. W~2011 roku górnicy zaczęli korzystać z~\textit{bezpośrednio programowalnych macierzy bramek} (\textit{FPGA}). Charakteryzują się one~jeszcze wyższą wydajnością od~kart graficznych, można je~łatwo ze~sobą łączyć, a~chłodzenie jest względnie tanie. Jednak zaprogramowanie FPGA wymaga znajomości niskopoziomowych języków, poza tym~dostępność sprzętu na~rynku jest ograniczona. Czynniki te~zawęziły grono potencjalnych górników. Wysokiej jakości FPGA oblicza $10^9$ hashy na sekundę. W~ostatnich latach wzrost mocy obliczeniowej wymusił wycofanie się górników nie posiadających specjalistycznego sprzętu. Na~początku 2016 roku rozwiązanie pojedynczego puzzla obliczeniowego na~wysokiej klasy CPU zajęłoby kilkaset tysięcy lat. Aktualnie wydobywanie bloków zostało zdominowane przez \textit{specjalizowane układy scalone} (\textit{ASIC}). Maszyny te~są zaprojektowane i~zoptymalizowane pod kątem wyliczania funkcji SHA-256 używanej w~Bitcoinie. Najlepsze z~nich osiągają wyniki rzędu $10^{13}$ hashy na~sekundę. Wzrost mocy obliczeniowej górników na~przestrzeni dwóch ostatnich lat pokazuje wykres\footnote{Wykresy \ref{bitcoin-hash-rate} i~\ref{mining-pools-distribution} zostały zapożyczone ze~strony internetowej \url{https://www.blockchain.com/pl/charts}.} \ref{bitcoin-hash-rate}. 

Coraz powszechniej uważa się, że~wydobywanie bloków w systemie Bitoin i jemu podobnych jest umiarkowanie produktywnym marnowaniem energii elektrycznej.
 Z~drugiej strony działanie każdego systemu płatniczego obarczone jest pewnymi kosztami.
 W szczególność trudno jest porównać  rozproszone koszty utrzymania systemu Bitcoin z kosztami utrzymywania serwerów bankowych, kosztami obsługi wymagającej ingerencji człowieka czy kosztu produkcji, dystrybucji oraz przechowywania fizycznej gotówki. Niemniej jednak
 zaprojektowanie systemu kryptowalutowego działającego w oparciu o zasób, który~zapewniałby podobny poziom bezpieczeństwa jak  moc obliczeniowa,  jest pożądane i~stanowi kwestię otwartą.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.43]{diagrams/bitcoin-hash-rate.png}
	\caption{Wzrost łącznej mocy obliczeniowej górników na~przestrzeni dwóch ostatnich lat. Moc obliczeniowa została wyrażona w~liczbie wyznaczanych hashy na~sekundę, gdzie EH = $10^{18}$ hashy.}
	\label{bitcoin-hash-rate}
\end{figure}



\section{Kopalnie bloków}


Popularyzacja~dedykowanego sprzętu spowodowała, że~wydobywanie bloków na~własną rękę przestało być rentowne.
Zwykle moc obliczeniowa posiadana przez pojedynczego użytkownika jest na~tyle mała, że~w~ciągu pierwszego roku nie uda mu się znaleźć ani jednego bloku. Przez cały ten czas górnik ponosi koszty z~tytułu energii elektrycznej. Oczekiwanie na~zwrot inwestycji może zakończyć się bankructwem, a~sytuację pogarsza napływ nowego sprzętu do~sieci oraz~okresowe połowienie wynagrodzeń związanych z~blokami. W~rezultacie użytkownicy zaczęli wspólnie pracować nad~wydobyciem bloków, tworząc \textit{kopalnie} (ang. \textit{mining pools}). Kopalnia składa się z~górników wykonujących dla~niej pracę oraz~głównego serwera, nazywanego~\textit{zarządcą kopalni} (ang. \textit{pool manager}). Inicjatywa opiera się na~zaufaniu do~zarządcy kopalni, który~otrzymuje całość nagrody z~tytułu rozwiązania puzzla obliczeniowego. Zarządca rozsyła bloki i~wartości \texttt{nonce}, które~przetwarzają górnicy, tak by~żaden górnik nie duplikował obliczeń innego. W~transakcji tworzącej nowe~środki podany jest adres głównego serwera. Waluta wypłacana jest górnikom proporcjonalnie do~\textit{udziałów w~wydobyciu} (ang. \textit{mining share}), ponadto część nagrody pobiera nadzorca. Podczas szukania hasha z~odpowiednią ilością zer na~początku, górnicy znajdują skróty posiadające zbyt małą liczbę zer, ale~na~tyle unikalne by~udowodnić swój wkład pracy. Dla~przykładu każdy skrót zaczynający się od~50 lub~więcej zer możemy traktować jako udział w~wydobyciu. Jedną ze~strategii zarządzania kopalnią jest wypłacanie stałej kwoty za~każdy przedstawiony udział. Pozwala to~górnikom regularnie zarabiać i~przenieść ryzyko niewypłacalności na~zarządcę. Skupienie dużej mocy obliczeniowej zapewnia większą stabilność, a~główny serwer ustala stosowną zapłatę za~każdy udział estymując spodziewany zarobek. Inną strategią jest wypłacanie nagrody proporcjonalnie do~udziałów wyłącznie, gdy~kopalnia znajdzie blok jako pierwsza. Podsumowanie największych obecnie działających kopalni związanych z system Bitcoin, wraz z~udziałem procentowym w łącznej mocy obliczeniowej, przedstawiono na~diagramie kołowym \ref{mining-pools-distribution}. 

Opisany trend tworzenia dedykowanego sprzętu, a~następnie formowanie się kopalni jest charakterystyczny dla~każdej kryptowaluty zyskującej na~popularności. Kopalnie przyczyniają się do~centralizacji sieci, a~ich działanie jest oparte w~pewnym stopniu na~zaufaniu do~głównego serwera. Przeczy to~pierwotnym założeniom Bitcoina. W~rozdziale \ref{simulation} przeprowadzimy symulację ataku \textit{double spend} wykonanego przez zarządcę kopalni. Rozważymy różne strategie adwersarza, aby~sprawdzić czy taki atak ma~realne szanse powodzenia.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{diagrams/mining-pools-distribution.png}
	\caption{Kopalnie w systemie Bitcoin i  ich procentowy udział  w całkowitej mocy obliczeniowej systemu.}
	\label{mining-pools-distribution}
\end{figure}

\section{Przykładowe zastosowania} \label{bitcoin-use-cases}
W~tym podrozdziale przedstawimy przykłady systemów, które~można zbudować wykorzystując Blockchain i~język skryptowy Bitcoina. Zobrazują one~możliwości Scripta oraz~pozwolą zrozumieć dlaczego Bitcoin posiada język skryptowy zamiast mechanizmu transakcyjnego, który~służyłby wyłącznie do~przekazu środków na~wskazany adres.

\subsection{Finansowanie społecznościowe}
Pierwszym zastosowaniem Blockchain, które~omówimy jest \textit{crowdfunding}, będący formą społecznego finansowania projektów.
W~pierwszym kroku autor projektu ogłasza swój pomysł i~szacuje budżet potrzebny do~ukończenia przedsięwzięcia. Projekt może znajdować się w~zaawansowanej fazie rozwoju, bądź istnieć jedynie jako koncept, którego~implementacja jeszcze nie wystartowała. Przekonanie społeczności do~składania dotacji leży po~stronie pomysłodawcy. W~tym celu autor może zaoferować donatorom udział w~spodziewanych zyskach, które~przyniesie produkt, bądź przyznać większe uprawnienia, niedostępne dla~pozostałych użytkowników. Zwykle~twórca ustala górną granicę zbiórki oraz~minimum środków, które~muszą zostać zgromadzone aby~rozpocząć pracę. Obie wartości zdefiniowane są w~transakcji realizującej przedsięwzięcie, jeszcze przed rozpoczęciem zbiórki. Zbieranie środków odbywa się przy~pomocy skryptu zawierającego instrukcję \texttt{OP\_CHECKMULTISIG}. Tworzy on~$n$ niepodpisanych środków wejściowych, najczęściej równej wysokości oraz~jedno wyjście, które~wskazuje adres autora. Nabywcy waluty mogą podpisywać kolejne środki wejściowe, przekazując dotacje z~własnego adresu. Transakcja implementująca \textit{crowdfunding} jest typu P2SH, stąd przekazywane środki wiązane są~z~umieszczonym w~niej hashem skryptu. Przyjmijmy, że~próg minimalny zostaje przekroczony w~momencie zebrania $k$ podpisów. Operacja \texttt{OP\_CHECKMULTISIG} uniemożliwi wydanie zebranych wpływów dla~$t < k$ podpisów. Taka transakcja byłaby nieprawidłowa i~nie zostanie włączona do~Blockchain. Po~zebraniu $k$ podpisów twórca projektu może  przetransferować je~na~swój adres rozgłaszając transakcję, bądź kontynuować zbiórkę do~momentu zgromadzenia większej puli środków. Załóżmy, że~zainteresowanie projektem jest niskie i~liczba zatwierdzonych wejść wynosi $t < k$. Sfrustrowany pomysłodawca mógłby utworzyć nową transakcję, do~realizacji której~wystarczy jedynie $t$ podpisów, a~następnie spróbować przekazać zdobyte dotychczas środki na~swoje konto, wykorzystując podpisy z~pierwotnej transakcji. Taki scenariusz nie powiedzie się, ponieważ nowa transakcja będzie posiadać inny hash, wobec czego wcześniejsze podpisy przestaną być dla~niej poprawne.

\subsection{Kolorowanie monet}

Inna koncepcja polega na~wykorzystaniu metadanych transakcji do~zapisu w~Blockchain informacji na~temat tworzenia, posiadania oraz~przekazu rzeczywistych dóbr, innych niż kryptowaluta. Transakcje realizujące ten pomysł nazywamy \textit{colored coins}. Wykorzystanie Blockchain jest możliwe dzięki temu, że~zapisane dane podlegają weryfikacji, a~ich modyfikacja jest praktycznie niemożliwa. \textit{Colored coins} mogą reprezentować dobra niematerialne: zakup licencji, posiadanie akcji firmy czy publikację dzieła. Drugą kategorię stanowią dobra materialne takie jak: certyfikat własności kruszca, tytuł prawny do ziemi, bilet na~spektakl. Kolorowanie odnosi się tutaj do~zmiany~przeznaczenia użytych bitcoinów. Metadane transakcji odgrywają większą rolę niż zawarte w~niej środki. Skrypty tworzące \textit{colored coins} wykorzystują instrukcję \texttt{OP\_RETURN}, która~przerywa wykonywanie transakcji i~zwraca błąd. W~konsekwencji środki wyjściowe transakcji zostają zablokowane na~zawsze. Z~tego względu \textit{colored coins} mają najczęściej nominał o~wysokości 1 Satoshi. Operacja \texttt{OP\_RETURN} została wprowadzona do~języka, aby przerywać działanie skryptu gdy~zajdą specyficzne warunki logiczne w~nim określone. Pierwotnie miała zaoszczędzić pracy górnikom podczas weryfikowania transakcji. \textit{Colored coins} nie różnią się syntaktycznie od~standardowych transakcji dokonywanych w~Bitcoinie, stąd górnicy dołączają je~do~bloków w~procesie wydobywania. Większość eksploratorów Blockchain nie rozróżnia colored coins od~zwykłych transakcji i~nie potrafi zdekodować ich znaczenia. Colored coins nie posiadają jednolitej specyfikacji. Jedną z~popularnych implementacji stanowi framework \textit{Open Assets}\footnote{Oficjalna strona projektu znajduje się pod adresem \url{https://github.com/OpenAssets}.}. Tworzone dobra zostały w~niej podzielone ze~względu na~ich typ oraz~posiadane znaczenie. Ponadto~treść transakcji przed instrukcją \texttt{OP\_RETURN} dotyczy tworzenia colored coins, natomiast kod występujący po~operatorze związany jest z~przekazem własności innemu użytkownikowi.

\subsection{Kanały płatności}

Kolejnym popularnym rozwiązaniem opartym na systemie Bitcoin są \textit{kanały płatności} (ang. \textit{payment channels}). Jest to~mechanizm pozwalający na~przesyłanie transakcji między parą użytkowników, bez konieczności rozgłaszania ich w~sieci. Z~technicznego punktu widzenia kanał jest prywatnym połączeniem internetowym. Transakcje wymieniane w~kanale są~prawidłowe w~świetle przyjętego protokołu, stąd ich rozgłoszenie skutkowałoby włączeniem do~Blockchain. Kluczową rolę odgrywa wybór transakcji, które~zostaną zrealizowane oraz~odroczenie ich propagacji w~czasie, przez co~pełnią one rolę \textit{weksli własnych}\footnote{Dokument, w~którym dłużnik zobowiązuje się zwrócić wierzycielowi ustaloną sumę pieniędzy w~określonym czasie.}. Kanały płatności służą do~rozliczania usług w~kryptowalucie, które~świadczone są~bezpośrednio pomiędzy użytkownikami. Rozróżniamy trzy typy kanałów płatności: \textit{jednokierunkowe} (ang. \textit{unidirectional}), \textit{dwukierunkowe} (ang. \textit{bidirectional}) oraz~\textit{trasowane} (ang. \textit{routed}).

Jednokierunkowy kanał, w~którym kryptowaluta przepływa wyłącznie w~jedną stronę może posłużyć do~regulacji płatności za~usługę strumieniowania wideo. W~tym modelu mamy jasno zdefiniowanego odbiorcę usługi $A$ oraz~dostawcę danych $B$.
Realizacja usługi rozpoczyna się od~włączenia do~Blockchain \textit{transakcji finansującej} (ang. \textit{funding transaction}), w~której~$A$ przekazuje ustaloną ilość  kryptowaluty na~nowo utworzony adres $Q$. Transakcja finansująca zawiera operację \texttt{OP\_CHECKMULTISIG}, dzięki czemu wydanie kryptowaluty z~adresu $Q$ jest możliwe wyłącznie w~przypadku złożenia podpisów przez obie strony porozumienia. Zamrożone środki stanowią początkowe saldo kanału i~mogą swobodnie przepływać od~węzła $A$ do~węzła $B$ w~trakcie wykonywania usługi. Zmiana stanu rozliczenia jest możliwa dzięki \textit{transakcjom pośrednim} (ang. \textit{commitment transactions}) wymienianym w~kanale płatności.

Przyjmijmy, że~naliczanie opłat odbywa się za~każdą sekundę transmisji i~wynosi 1 Sastoshi. $B$ udostępnia sekundę transmisji użytkownikowi $A$, który~wysyła kanałem podpisaną transakcję pośrednią przekazującą 1 Satoshi z~adresu $Q$ na~rzecz $B$ oraz~resztę środków na~adres należący do~$A$. W~każdej sekundzie świadczenia usługi przesyłana jest nowa transakcja ustalająca coraz większe wynagrodzenie dla~dostawcy transmisji $B$. Stąd transakcja pośrednia o~numerze $k$ przekaże $k$ Satoshi na~adres $B$, natomiast~reszta środków trafi do~użytkownika $A$. Z~kryptograficznego punktu widzenia każda transakcja pośrednia jest zobowiązaniem bitowym (zobacz \ref{commitment-scheme}), w~którym $A$ gwarantuje wypłacenie określonej ilości kryptowaluty na~rzecz $B$. Jeżeli $B$ celowo, bądź na skutek awarii przerwie strumieniowanie wideo, to~$A$ może zaprzestać wysyłania kolejnych transakcji pośrednich. Podobnie $B$ zaniecha transmisji jeżeli nie otrzymał kolejnej transakcji zobowiązującej $A$ do~zapłaty za~wyświadczoną dotychczas usługę. Dzięki temu żaden z~użytkowników nie musi ufać stronie przeciwnej, mając pewność, że~uregulowana zostanie uczciwa kwota. Każdy uczestnik porozumienia może zdecydować się w~wybranym przez siebie momencie na~zakończenie współpracy. W~takim wypadku ostatnia z~wysłanych transakcji pośrednich zostaje zwykle opublikowana i~włączona przez górników do~łańcucha. Przyjęło się nazywać ją~wtedy \textit{transakcją regulującą} (ang. \textit{settlement transaction}). Zaletą przesyłania transakcji na~zewnątrz Blockchain jest brak opóźnień, które~w~standardowym modelu spowodowane są~procesem wydobywania bloków przez górników. Ponadto dla~pozostałych nabywców kryptowaluty widoczne są~jedynie dwie transakcje: finansująca i~regulująca. Pozwala to~zaoszczędzić pracy górnikom i~zminimalizować opłaty transakcyjne.

Dwukierunkowe kanały różnią się od~poprzednio omówionego mechanizmu tym, że~przepływ kryptowaluty odbywa się w~obu kierunkach. Innymi słowy każda ze~stron porozumienia może zyskać, bądź stracić na~skutek nowej transakcji pośredniej. W~takim modelu należy zapobiec sytuacji, gdy~jeden z~użytkowników po~otrzymaniu niekorzystnej dla~niego transakcji pośredniej decyduje się na~propagację poprzedniej transakcji z~kanału. W~efekcie do~Blockchain włączony zostałby przekaz kryptowaluty, który~nie oddaje rzeczywistego stanu rozliczenia pomiędzy użytkownikami i~naraża jednego z~nich na~stratę. Rozwiązanie tego problemu polega na~tworzeniu transakcji pośrednich, których~rozgłoszenie w~sieci wymaga odczekania ustalonego czasu aby stały się poprawne. Takie zachowanie można wymusić przy pomocy pola \texttt{lock\_time}, umieszczonego na~listingu \ref{transaction-json}. Określa ono liczbę wydobytych bloków jaką~należy odczekać by~transakcja stała się poprawna. Kolejne transakcje pośrednie mają ustawiane malejące czasy oczekiwania, przez~co ostatnia transakcja przesłana w~kanale posiada pierwszeństwo publikacji i~spowoduje anulowanie wcześniejszych.

Dodatkowo przed otwarciem kanału płatności do~Blockchain musi zostać włączona \textit{transakcja zwrotna} (ang. \textit{refund transaction}). Zwraca ona wszystkie środki przekazane na~adres $Q$ pierwotnym posiadaczom. Jest ona niezbędna do~właściwego funkcjonowania kanału płatności. W~przeciwnym wypadku jedna ze~stron może zrezygnować z~porozumienia jeszcze przed podpisaniem pierwszej transakcji pośredniej, co~byłoby równoważne trwałemu zablokowaniu środków przetransferowanych na~adres $Q$.
Podobnie jak poprzednio transakcja zwrotna staje się poprawna dopiero po~określonym czasie, ustalonym w~polu \texttt{lock\_time}. Czas ten musi być dłuższy niż czas wymiany informacji w~kanale płatności. Dzięki temu potencjalne rozpropagowanie transakcji regulującej odbędzie się przed zwrotem środków, skutkując unieważnieniem transakcji zwrotnej. Konieczność utworzenia transakcji zwrotnej dotyczy również jednokierunkowych kanałów.

Poprzez połączenie wielu dwukierunkowych kanałów można utworzyć \textit{trasowane kanały płatności} (ang. \textit{routed payment channels}). W~efekcie budowana jest sieć kanałów, która~pozwala użytkownikom wymieniać  transakcje bez konieczności nawiązywania bezpośredniego połączenia. Trasowane kanały płatności nie opierają się na~zaufaniu do~pośredników, odpowiedzialnych za~przekaz transakcji. Komunikacja w~sieci kanałów jest zaszyfrowana. Dodatkowo przyjęty protokół trasowania Tor gwarantuje wysoki poziom anonimowości węzłów sieci. W~2015 roku Joseph Poon oraz~Thadeus Dryja opracowali specyficzny model trasowanych kanałów płatności, nazywając go \textit{Lightning Network}\footnote{Specyfikacja Lightning Network znajduje się pod adresem \url{https://github.com/lightningnetwork/lightning-rfc/blob/master/00-introduction.md}.} \cite{lightning-network}. Każdy z~pośredników otrzymuje wynagrodzenie w~postaci opłaty transakcyjnej za~przekaz informacji do~kolejnego węzła. Pośrednik może odszyfrować jedynie fragment mówiący do~kogo należy przekazać transakcję. Nie jest w~stanie dociec kto jest jej nadawcą czy adresatem, ani jaka ilość kryptowaluty jest przesyłana. Lightning Network jest~odporna na~atak \textit{denial of~service}, gdyż twórca transakcji pozostaje nieznany, więc ignorowanie transakcji wysyłanych przez konkretnego użytkownika jest niemożliwe. Z~tego samego powodu anonimowość nabywców waluty jest w tym systemie uważana za dosyć dobrze zabezpieczoną. Co~więcej przepływ transakcji jest płynny, ponieważ w~modelu nie występują opóźnienia wynikające z~konieczności potwierdzenia transakcji poprzez włączenie kolejnych bloków do~łańcucha.
